李怡：刺蔣五十周年

刺蔣五十周年

4月24日，台灣政治紀錄片電影《刺蔣》在YouTube頻道開放一天。我當晚看了，次日又看了一遍。

1970年4月24日，時任中華民國行政院副院長蔣經國訪美期間，兩個台灣青年黃文雄和鄭自財向蔣開槍刺殺未遂。影片以接近兩個小時，細述前後過程。可能因為影片輯錄的部份電視片段未得到版權許可，因此1997年完成後一直未能公開放映。上星期五，刺蔣五十周年，導演蔡崇隆在23日晚間於個人YouTube頻道上傳了《刺蔣》的全片連結，並宣稱只傳一天。

五十年前，似乎不是太遠的事，但台灣就因這件事激發起翻天覆地的改變──從專權政治的戒嚴時期，轉變為現在的民主政治。我經歷這段歷史的全過程，但沒有想到變化就是由這樁刺殺案帶引出來的。

那時我主編的《七十年代》月刊創刊不久，刺蔣事件在香港並沒有引起多大關注。我記憶中這是一樁台獨策劃的暴行。模糊印象中，刺蔣的是有暴力傾向的暴徒。看了影片，赫然知道，這二人都是有高學歷、有理想、願意為理想作出犧牲的文質彬彬的台灣留美學者，一個是康奈爾大學的博士生，一個是美國的執業建築師。

1949年國民黨政權在大陸敗退遷往台灣，在中共威脅下為保政權，在台灣實施嚴密控制的高壓統治。而當地台灣人的感受，就是一個外來政權強加給台灣人的軍法統治，白色恐怖，而且在許多政策上存在對台灣人的歧視，許多台灣人自認為是二等公民。由於經濟發展尚好，加上對大陸一面倒的抹黑宣傳，台灣表面看來人民馴服，沒有反抗行動。但到了1960年代，世界反體制運動風起雲湧，美國民權運動、反越戰運動、法國學生運動、捷克布拉格之春和隨後的蘇聯鎮壓，導致西方年輕人產生強烈的反體制和社會主義思潮，中國的文革在國內固然是一場浩劫，但在西方泛起的反建制和反蘇思潮中，卻給不明真相的年輕人帶來中國在真正實行社會主義平等的浪漫想像。

世界思潮自然波及台灣留學生。刺蔣的兩個勇士，到了美國就鑽進圖書館如飢似渴地閱讀大量在台灣看不到的禁書、禁刊，萌生了社會主義思想，他們並不反共，更不反中國，他們只是反對外來政權，求台灣的自主和民主。刺殺蔣經國，本來完全可以買兇執行，但他們要表現出台灣知識人對蔣政權的反抗，決定親自動手。4.24那天，博士生黃文雄，從人群中衝出來近距離向蔣經國喊着「清算血債」的口號一邊拔槍，一位美國警員迅速上前將黃文雄持槍的手托高，子彈於蔣經國頭上約20公分飛過，射向飯店旋轉門。黃文雄當場被壓倒在地，大喊：「Let me stand up like a Taiwanese!」見狀上前搶救的鄭自財也被警棍擊倒。

二人被捕後，各地台灣人在短期間籌款20萬美元將他們保釋。其後二人棄保潛逃，以後度過20多年劫難不停的苦日子。

而台灣呢？一般估計，刺蔣行動若成功，台灣一定實行更嚴厲的軍法統治，即使失敗也會激發蔣政權的強硬路線。但蔣經國在遇刺後心中盤踞着一個問題，他這樣問身邊的人：「台灣人為甚麼要殺我？」作家柏楊說，他個人反對暗殺行動，但把如此善良的台灣人逼上向掌權者開槍的道路，難道掌權者不該反省嗎？

蔣經國是一個有反省能力的人。他沒有加強對反對勢力的鎮壓，反而在政治上大量任用台灣年輕人。晚年更開放報禁、黨禁，開放到大陸探親旅遊。李登輝就是這樣才得以平步青雲，直至擔任副總統，並在蔣經國去世後接任總統，一路開着民主化列車。台灣翻天覆地的改變，是由刺蔣開始的。

非常值得看的影片。它是歷史，但有現實意義。

請支持蘋果訂閱：

心水清既人一定知道中共靠類似鬥黃手法
滲透入台灣及美國
民主自由重要，但一定係要反滲透
直至中共滅亡